\subsection{Test di unità sul calcolo delle metriche}
In questa sezione si mostrano i test riguardanti il calcolo delle metriche effettuato dalla componente chiamata Calcolatore Metriche. Le metriche lavorano solo su due livelli granularità: classe e metodo; le tipologie sono variegate e si è agito riassumendo in forma tabellare le caratteristiche delle classi, metodi e variabili, utili per la definizione dei casi di test.

\subsubsection{Tipologie di classi, metodi e variabili usate nei test}
La tabella \ref{tab:riassuntotipi} riassume le tipologie principali di classi, metodi e variabili che sono risultate utili per definire i casi di test.  
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}
\toprule
\textbf{Tipologie di classe} & \textbf{Tipologie di metodo} & \textbf{Tipologie di variabile} \\
\toprule
Interfaccia & Costruttore & Variabile di classe\\
    Classe & Metodo di istanza &  Variabile d'istanza \\
Classe astratta & Metodo di classe &  Variabile locale \\
           &            & Parametro formale \\
\bottomrule
\end{tabular}  
\caption{Tipologia di classi, metodi e variabili}
\label{tab:riassuntotipi}
\end{table}

%La tabella \ref{tab:riassuntoattributi} mostra le tipologie di attributo che si possono incontrare ed alcuni esempi esplicativi. Le variabili locali sono tutte quelle variabili che sono valide solo all'interno dello scope del metodo che si sta analizzando. I parametri (se presenti) compongono la firma del metodo e permettono principalmente il passaggio di informazioni tra chi chiama il metodo e il metodo chiamato. L'attributo è una caratteristica della classe che si sta analizzando. Infine la variabile temporanea è creata solo al momento dell'utilizzo.
%\begin{table}[H]
%\centering
%\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{7cm}|}
%\toprule
% \textbf{Tipi di variabili} &    \textbf{Esempio} \\
%\toprule
%Variabili locali & A \textit{a} = new A()\newline dove \textit{a} è una variabile\\
%\hline
%Parametro & public String metodo(int \textit{s})\newline dove \textit{s} è un parametro\\
%\hline
%Attributo & classe A$\lbrace$ A \textit{at} = new A();$\rbrace$ \newline dove \textit{at} è un attributo\\
%\hline
%Variabile temporanea & A \textit{a} = A.getB().getA()\newline dove getB() è un metodo di B che viene usato solo in questa istruzione per poi essere ucciso.\\
%\bottomrule
%\end{tabular}
%\caption{Tipi di variabili}
%\label{tab:riassuntoattributi}
%\end{table}

La tabella \ref{tab:riassuntometodo} mostra una classificazione delle tipologie di metodo utilizzate.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{6cm}|}
\toprule
\textbf{Tipologie di metodo}&	\textbf{Sotto-tipologie di metodo}		\\
\toprule
\hline
Costruttori &            \\
\hline
Metodi di istanza &  • astratti (Se e solo se la classe è astratta)\newline • dati (Getter e Setter) \newline • funzionali \\
\hline
 Metodi di classe &      • dati (Getter e Setter) \newline • funzionali \\
 \hline
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Tipi di metodo}
\label{tab:riassuntometodo}
\end{table}

L'ultima tabella, la tabella \ref{tab:riassuntointerfaccia}, mostra le componenti di una generica interfaccia.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{6cm}|}
\toprule
\textbf{Componenti interfaccia}          \\
\toprule
• Metodo di istanza \\
\hline
• Attributo \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Componenti interfaccia}
\label{tab:riassuntointerfaccia}
\end{table}

Di seguito vengono elencati e descritti i test svolti sul calcolo di alcune delle metriche utilizzate da jMAV. Sono state scelte metriche sulle quali è stato possibile generare casi di test non banali. I casi di test riguardanti le metriche non trattate si generano seguendo lo stesso procedimento utilizzato per le metriche testate. 

Per ogni metrica, al fine di coprire tutto lo spazio dei casi di test, è stato individuato un insieme di variabili dimensionali e per ogni variabile è stato identificato un insieme di valori che essa può assumere. Facendo variare il valore assunto da ogni variabile sono stati generati tutti i possibili casi di test.

Nelle tabelle riportate di seguito, in presenza di casi di test in cui non ha senso che determinate variabili dimensionali assuma uno specifico valore le caselle corrispondenti a suddette variabili vengono colorate di grigio e contengono una ``X''. 

%\subsubsection{Access To Foreign Data}
%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Acronimo:} ATFD\newline
%\textbf{Granularità:} Metodo\newline
%\textbf{Descrizione metrica:} Conteggio del numero di dati distinti acceduti dal metodo analizzato. \newline
%%\textbf{Variabili dimensionali del test:} \newline
%\end{minipage}
%
%\begin{table}[H]
%\centering
%\begin{tabular}{|p{3.7cm}|p{3.8cm}|p{4.5cm}|}
%\toprule
%\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Variabili dimensionali del test}} \\
%\midrule
%\textbf{Variabili dimensionali del test} & \textbf{Descrizione dimensione} & \textbf{Casi da testare} \\
%\toprule
%\#accessi-esterni & Numero accessi di esterni eseguiti da metodo& • 0\newline • 1\newline • n \\
%\hline
%Accesso-identico-O & Posso essere effettuati diversi accessi ad uno stesso oggetto. In ogni caso di test si assume che se la variabile ha valore Si vengono effettuati m accessi allo stesso oggetto & • Si \newline • No\\
%\hline
%tipologia-O & Tipologia dell'oggetto che viene acceduto dal metodo. &  • Parametro formale\newline • Variabile classe\newline  • Variabile di istanza\newline • Variabile locale\\
%\bottomrule
%\end{tabular}
%\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Casi di test:} 
%\end{minipage}

%\begin{table}[H]
%\centering
%\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{3cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{2cm}|}
%\toprule
%\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Casi di Test}} \\
%\midrule
%      \textbf{Test} & \textbf{\#accessi-esterni} & \textbf{Accesso-identico-O} &     \textbf{tipologia-O} & \textbf{Risultato Atteso} \\
%\toprule
%\hline
%Test-ATFD-1 &          0 & No & \cellcolor{lightgray}x &          0 \\
%\hline
%Test-ATFD-2 &          1 & No &  Variabile di istanza &          2 \\
%\hline
%Test-ATFD-3 &          1 & No &  Parametro formale &          1 \\
%\hline
%Test-ATFD-4 &          1 & No & Variabile locale &          1 \\
%\hline
%Test-ATFD-5 &          1 & No & Variabile classe &          1 \\
%\hline
%Test-ATFD-6 &          n &         Si &  Variabile di istanza &      n-m+1 \\
%\hline
%Test-ATFD-7 &          n &         Si &  Parametro formale &      n-m+1 \\
%\hline
%Test-ATFD-8 &          n &         Si & Variabile locale &      n-m+1 \\
%\hline
%Test-ATFD-9 &          n &         Si & Variabile classe &      n-m+1 \\
%\hline
%Test-ATFD-10 &          n &         No &  Variabile di istanza &          n \\
%\hline
%Test-ATFD-11 &          n &         No &  Parametro formale &          n \\
%\hline
%Test-ATFD-12 &          n &         No & Variabile locale &          n \\
%\hline
%Test-ATFD-13 &          n &         No & Variabile classe &          n \\
%\hline\bottomrule
%\end{tabular}  
%\end{table}


%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Totale numero di casi di test:} 13.\newline
%\end{minipage}

\subsubsection{Base-class Overriding Ratio}
\begin{minipage}{11.5cm}
\textbf{Acronimo:} BOvR\newline
\textbf{Granularità:} Classe\newline
\textbf{Descrizione metrica:} Il numero di metodi della classe analizzata che sovrascrivono metodi della classe padre, fratto il numero totale dei metodi della classe.\newline
\textbf{Assunzioni:} Si assume che se una classe non estende esplicitamente un'altra classe definita all'interno del progetto analizzato allora la sua classe padre è Object. Per il calcolo della metrica si tiene conto per il calcolo dei metodi non esplicitamente definiti nella classe padre ma che essa ha ereditato a sua volta.\newline
\end{minipage}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.7cm}|p{3.8cm}|p{5.5cm}|}
\toprule
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Variabili dimensionali del test}} \\
\midrule
\textbf{Variabili dimensionali del test} & \textbf{Descrizione variabile} & \textbf{Valori che la variabile può assumere} \\
\toprule
\#m-classe-analizzata & Numero di metodi della classe analizzata &• 0\newline • 1\newline • n \\
%\hline
%\#m-classe-padre & Numero di metodi della classe padre &• 0\newline • 1\newline • m \\
\hline
\#m-sovrascritti-classe-analizzata & Numero di metodi sovrascritti dalla classe analizzata &• 0\newline • 1\newline • k \\
\hline
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Casi di test:} \newline
%\end{minipage}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{2cm}|}
\toprule
\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Casi di Test}} \\
\midrule
      \textbf{Test} & \textbf{\#m-classe-analizzata} & \textbf{\#m-sovrascritti-classe-analizzata} & \textbf{Risultato Atteso} \\
\toprule
\hline
Test-BOvR-1 &          0 &	0 &	0 \\
\hline
Test-BOvR-2 &          1 &	0 &	0 \\
\hline
Test-BOvR-3 &          1 &	1 &	1 \\
\hline
Test-BOvR-4 &          n &	0 &	 0 \\
\hline
Test-BOvR-5 &          n &	1 &	1/n \\
\hline
Test-BOvR-6 &          n &	k &	k/n \\
\hline\bottomrule
\end{tabular}  
\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Totale numero di casi di test:} \newline
%\end{minipage}


\subsubsection{Base-class Usage Ratio}
\begin{minipage}{11.5cm}
\textbf{Acronimo:} BUR\newline
\textbf{Granularità:} Classe\newline
\textbf{Descrizione metrica:} È il numero di membri ereditati usati dalla classe analizzata, diviso per il numero totale di membri che la classe padre permette di ereditare\newline
\textbf{Assunzioni:} Si assume che se una classe non estende esplicitamente un'altra classe definita all'interno del progetto analizzato allora la sua classe padre è Object. Per il calcolo della metrica si tiene conto per il calcolo dei metodi non esplicitamente definiti nella classe padre ma che essa ha ereditato a sua volta.\newline
\end{minipage}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.7cm}|p{3.8cm}|p{5.5cm}|}
\toprule
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Variabili dimensionali del test}} \\
\midrule
\textbf{Variabili dimensionali del test} & \textbf{Descrizione variabile} & \textbf{Valori che la variabile può assumere} \\
\toprule
\#m-ereditati-c-a & Numero di membri ereditati della classe analizzata &• 0\newline • 1\newline • n \\
%\hline
%\#m-classe-padre & Numero di membri della classe padre &• 0\newline • 1\newline • m \\
\hline
\#m-c-p-e & Numero di membri della classe padre che permette di ereditare&• 0\newline • 1\newline • k \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Casi di test:} \newline
%\end{minipage}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{3cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\toprule
\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Casi di Test}} \\
\midrule
      \textbf{Test} & \textbf{\#m-ereditati-c-a}  & \textbf{\#m-c-p-e} & \textbf{Risultato Atteso} \\
\toprule
\hline
Test-BUR-1 &          0 &	0 &          0 \\
\hline
Test-BUR-2 &          1 &	0 &          0 \\
\hline
Test-BUR-3 &          1 &	1 &          1 \\
\hline
Test-BUR-4 &          n &	0 &          0 \\
\hline
Test-BUR-5 &          n &	1 &        1/n \\
\hline
Test-BUR-6 &          n &   k &        k/n \\
\hline\bottomrule
\end{tabular} 
\end{table} 

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Totale numero di casi di test:} \newline
%\end{minipage}

%\subsubsection{Foreign Data Providers}
%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Acronimo:} FDP\newline
%\textbf{Granularità:} Metodo\newline
%\textbf{Descrizione metrica:} Il numero di classi distinte a cui un metodo accede per reperire dati.\newline
%%\textbf{Variabili dimensionali del test:} \newline
%\end{minipage}
%
%\begin{table}[H]
%\centering
%\begin{tabular}{|p{2.7cm}|p{3.8cm}|p{5.5cm}|}
%\toprule
%\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Variabili dimensionali del test}} \\
%\midrule
%\textbf{Variabili dimensionali del test} & \textbf{Descrizione variabile} & \textbf{Valori che la variabile può assumere} \\
%\toprule
%\#accessi-esterni & Numero totale di accessi esterni effettuati dal metodo & • 0\newline • n \\
%\hline
%accessi-stessa-classe & \`{E} possibile che vengano effettuati diversi accessi a istanze della stessa classe. In ogni caso di test si assume che accessi di questo genere, se presenti, siano in numero pari a m & • Si \newline • No\\
%\hline
%\#accessi-funzionali & Questa variabile specifica il numero di accessi a metodi funzionali non scritti per reperire dati. In ogni caso di test si assume che il numero f di accessi a metodi funzionali sia inferiore al numero n di accessi esterni totali & • 0 \newline • f\\
%\bottomrule
%\end{tabular}
%\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Casi di test:} \newline
%\end{minipage}

%\begin{table}[H]
%\centering
%\begin{tabular}{|p{2cm}|p{2.5cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|p{1.5cm}|}
%\toprule
%\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Casi di Test}} \\
%\midrule
%            \textbf{Test} & \textbf{\#accessi-esterni} & \textbf{accessi-stessa-classe} & \textbf{\#accessi-funzionali} &\textbf{Risultato Atteso} \\
%\toprule
%\hline
%Test-FDP-1 &          0 & \cellcolor{lightgray}x & \cellcolor{lightgray}x &          0 \\
%\hline
%Test-FDP-2 &          n &         Si &         f &      n-m-f \\
%\hline
%Test-FDP-3 &          n &         Si &         0 &         n-m \\
%\hline
%Test-FDP-4 &          n &         No &         f &         n-f \\
%\hline
%Test-FDP-5 &          n &         No &         0 &         n \\
%\hline\bottomrule
%\end{tabular}  
% 
%
%\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Numero totale di casi di test:} \newline
%\end{minipage}

\subsubsection{Lines of Code}
\begin{minipage}{11.5cm}
\textbf{Acronimo:} LOC\newline
\textbf{Granularità:} Progetto, Package, Classe, Metodo\newline
\textbf{Descrizione metrica:} \`E il numero di linee di codice di un metodo, classe, package o progetto. Il conteggio non include le righe di commento.\newline
\textbf{Considerazioni:} L'AST, anche in presenza di definizione vuota di una classe o metodo, effettua una formattazione del codice seguendo lo standard Java e questa misura due righe di codice. In definita è impossibile testare una classe o metodo con numero di linee di codice minore di 2, fatta eccezione per i metodi astratti e i metodi di interfaccia che risultano con una sola riga di codice.\newline
%\textbf{Variabili dimensionali del test:} \newline
\end{minipage}


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.7cm}|p{5.3cm}|p{4cm}|}
\toprule
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Variabili dimensionali del test}} \\
\midrule
\textbf{Variabili dimensionali del test} & \textbf{Descrizione variabile} & \textbf{Valori che la variabile può assumere} \\
\toprule
\#righe-di-codice & Numero di righe di codice totali dell'elemento analizzato (formattato seguendo l'AST). La variabile assume valore 1 solo nel caso di analisi di metodo astratto. & • 1\newline• 2\newline • n \\
\hline
granularita & Livello di granularità a cui calcolare il valore della metrica & • Classe\newline • Metodo \\
\hline
  commento & Se è presente o meno il commento, se su linea singola o multi-linea. In ogni caso di test si assume che il numero totale di righe di codice commentate sia pari a $m\geq0$. & • Commento $/\ast\ldots\ast/$ \newline • Commento $//$\newline • Commento $/\ast\ldots\ast/$ e commento $//$\newline • Nessun commento \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Casi di test:} \newline
%\end{minipage}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{1.5cm}|}
\toprule
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Casi di Test}} \\
\midrule
     \textbf{ Test} &\textbf{\#righe-di-codice} & \textbf{granularità} &   \textbf{commento} & \textbf{Risultato Atteso} \\
\toprule
\hline
Test-LOC-1 &          2 &     Classe & Nessun commento &          2 \\
\hline
Test-LOC-2 &          2 &     Metodo & Nessun commento &          2 \\
\hline
Test-LOC-3 &          n &     Classe & Nessun commento &          n \\
\hline
Test-LOC-4 &          n &     Classe & Commento $//$ &          n-m \\
\hline
Test-LOC-5 &          n &     Classe & Commento $/\ast\ldots\ast/$ &          n-m \\
\hline
Test-LOC-6 &          n &     Classe & Commento $/\ast\ldots\ast/$ e commento $//$ &          n-m \\
\hline
Test-LOC-7 &          n &     Metodo & Nessun commento &          n-m \\
\hline
Test-LOC-8 &          n &     Metodo & Commento $//$ &          n-m \\
\hline
Test-LOC-9 &          n &     Metodo & Commento $/\ast\ldots\ast/$ &          n-m \\
\hline
Test-LOC-10 &          n &     Metodo & Commento $/\ast\ldots\ast/$ e commento $//$ &         n-m \\
\hline
Test-metodo-abstract & 1 & Metodo &  Nessun commento &          1 \\
\hline\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Numero totale di casi di test:} 9 (8 casi di test più un caso di test particolare).\newline
%\end{minipage}

\subsubsection{Number of Accessor Methods}
\begin{minipage}{11.5cm}
\textbf{Acronimo:} NOACCM\newline
\textbf{Granularità:} Classe\newline
\textbf{Descrizione metrica:} Questa metrica misura il numero di metodi getter e setter all’interno di una classe.\newline
%\textbf{Variabili dimensionali del test:} \newline
\end{minipage}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.7cm}|p{3.8cm}|p{5.5cm}|}
\toprule
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Variabili dimensionali del test}} \\
\midrule
\textbf{Variabili dimensionali del test} & \textbf{Descrizione variabile} & \textbf{Valori che la variabile può assumere} \\
%\hline
%granularita & Livello di granularità a cui calcolare il valore della metrica & • Classe \\
\hline
\#getter & Numero di metodi getter & • 0\newline • g\\
\hline
\#setter & Numero di metodi setter & • 0\newline • s\\
\hline
\#altri-tipi & Numero di metodi non getter o setter & • 0\newline • z \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Casi di test:} \newline
%\end{minipage}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{2cm}|p{1cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|}
\toprule
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Casi di Test}} \\
\midrule
      \textbf{Test}  &   \textbf{\#setter} &   \textbf{\#getter} & \textbf{\#altri-tipi} & \textbf{Valore Atteso} \\
\toprule
\hline
Test-NOACCM-1 & 	          0 &          0 &          0 &          0 \\
\hline
Test-NOACCM-2 &               0 &          0 &          z &          0 \\
\hline
Test-NOACCM-3 &               0 &          g &          0 &          g \\
\hline
Test-NOACCM-4 &               0 &          g &          z &          g \\
\hline
Test-NOACCM-5 &               s &          0 &          0 &          s \\
\hline
Test-NOACCM-6 &               s &          0 &          z &          s \\
\hline
Test-NOACCM-7 &               s &          g &          0 &        s+g \\
\hline
Test-NOACCM-8 &               s &          g &          z &        s+g \\
\hline\bottomrule
\end{tabular}  

\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Numero totale di casi di test:} \newline
%\end{minipage}
\subsubsection{Number of Methods}
\begin{minipage}{11.5cm}
\textbf{Acronimo:} NOM\newline
\textbf{Granularità:} Classe\newline
\textbf{Descrizione metrica:} Il numero di metodi di una classe.\newline
%\textbf{Variabili dimensionali del test:} 
\end{minipage}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.7cm}|p{3.8cm}|p{5.5cm}|}
\toprule
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Variabili dimensionali del test}} \\
\midrule
\textbf{Variabili dimensionali del test} & \textbf{Descrizione variabile} & \textbf{Valori che la variabile può assumere} \\
\toprule
\#metodi & Numero metodi della classe che si sta analizzando. & • 0\newline • 1\newline • n\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Casi di test:} \newline
%\end{minipage}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\toprule
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Casi di Test}} \\
\midrule
      \textbf{Test} &   \textbf{\#metodi}  & \textbf{Risultato Atteso} \\
\toprule\hline
Test-NOM-1 &          0 &              0 \\
\hline
Test-NOM-2 &          1 &               1 \\
\hline
Test-NOM-3 &          n &               n \\
\hline\bottomrule
\end{tabular}  

\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Numero totale di casi di test:} \newline
%\end{minipage}

\subsubsection{Number of Parameters}
\begin{minipage}{11.5cm}
\textbf{Acronimo:} NOPAR\newline
\textbf{Granularità:} Metodo\newline
\textbf{Descrizione metrica:} Conteggio del numero di parametri passati ad un metodo.\newline
\textbf{Considerazioni:} Non è necessario testare il tipo ne i parametri che compongono la firma del metodo e ne la struttura (se è un vettore, una variabile o un oggetto, altro). Le funzioni variadiche sono tali per cui possono accettare un numero variabile di argomenti. In presenza di funzioni variadiche il parametro variabile (Varargs) è contato come 1 per semplicità.\newline
%\textbf{Variabili dimensionali del test:} 
\end{minipage}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.7cm}|p{3.8cm}|p{5.5cm}|}
\toprule
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Variabili dimensionali del test}} \\
\midrule
\textbf{Variabili dimensionali del test} & \textbf{Descrizione variabile} & \textbf{Valori che la variabile può assumere} \\
\toprule
\#parametri-non-variabili & Numero parametri non variabili nella firma del metodo analizzato.& • 0\newline • 1\newline • n\\
\hline
presenza-parametro-variabile & La firma del metodo presenta parametri variabili nel caso di funzioni variadiche & • Si\newline • No \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Casi di test:} \newline
%\end{minipage}

%\begin{table}[H]
%\centering
%\begin{tabular}{|p{4cm}|p{8cm}|}
%\toprule
%\textbf{ID }& \textbf{Descrizione caso particolare} \\
%\toprule
%Test-NOPAR-variadic-0 & Caso di funzioni variadiche con un solo variabile.\\
%\hline
%Test-NOPAR-variadic-1 & Caso di funzioni variadiche con un parametro normale e uno variabile.\\
%\hline
%Test-NOPAR-variadic-2 & Caso di funzioni variadiche con n parametri normali e uno variabile.\\
%\bottomrule
%\end{tabular}  
%\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\toprule
\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Casi di Test}} \\
\midrule
      \textbf{Test} & \textbf{\#parametri-non-variabili} & \textbf{presenza-parametro-variabile} & \textbf{Risultato Atteso} \\
\toprule
\hline
Test-NOPAR-1 &          0 &          No	&0 \\
\hline
Test-NOPAR-2 &          1 &          No	&1 \\
\hline
Test-NOPAR-3 &          n &          	No	&n \\
\hline
Test-NOPAR-variadic-0 &   0 &          	Si	&1 \\
\hline
Test-NOPAR-variadic-1 &   1 &         	Si	& 2 \\
\hline
Test-NOPAR-variadic-2 &    n &       	Si	& n+1 \\
\hline\bottomrule
\end{tabular}  

\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Numero totale di casi di test:} 6 (3 casi di test regolari più i 3 casi di test particolari.)\newline
%\end{minipage}

\subsubsection{Number of Protected Methods}
\begin{minipage}{11.5cm}
\textbf{Acronimo:} NOPRTM\newline
\textbf{Granularità:} Classe\newline
\textbf{Descrizione metrica:} Il numero di metodi protetti di una classe.\newline
%\textbf{Variabili dimensionali del test:} 
\end{minipage}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.7cm}|p{3.8cm}|p{5.5cm}|}
\toprule
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Variabili dimensionali del test}} \\
\midrule
\textbf{Variabili dimensionali del test} & \textbf{Descrizione variabile} & \textbf{Valori che la variabile può assumere} \\
\toprule
\#metodi & Numero metodi della classe che si sta analizzando. & • 0\newline • 1\newline • n\\
\hline
protetti & I metodi protetti tra quelli che compongono la classe. Si assume che sono m$\leq$\#metodi.& • Si\newline • No\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Casi di test:} \newline
%\end{minipage}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\toprule
\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Casi di Test}} \\
\midrule
      \textbf{Test} &   \textbf{\#metodi} &    \textbf{protetti} & \textbf{Risultato Atteso} \\
\toprule\hline
Test-NOPRTM-1 &          0 &    \cellcolor{lightgray}x &          0 \\
\hline
Test-NOPRTM-2 &          1 &             Si &          1 \\
\hline
Test-NOPRTM-3 &          1 &              No &          0 \\
\hline
Test-NOPRTM-4 &          n &              Si &          m \\
\hline
Test-NOPRTM-5 &          n &              No &          0 \\
\hline\bottomrule
\end{tabular}  

\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Numero totale di casi di test:} \newline
%\end{minipage}

\subsubsection{Number of Public Attributes}
\begin{minipage}{11.5cm}
\textbf{Acronimo:} NOPUBA\newline
\textbf{Granularità:} Classe\newline
\textbf{Descrizione metrica:} Il numero di attributi pubblici di una classe.\newline
%\textbf{Variabili dimensionali del test:} 
\end{minipage}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.7cm}|p{3.8cm}|p{5.5cm}|}
\toprule
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Variabili dimensionali del test}} \\
\midrule
\textbf{Variabili dimensionali del test} & \textbf{Descrizione variabile} & \textbf{Valori che la variabile può assumere} \\
\toprule
\#atributi & Numero degli attributi della classe che si sta analizzando. & • 0\newline • 1\newline • n\\
\hline
tipo-attributo & Gli attributi possono essere di tre tipologie: privato, pubblico e protetto. Se il tipo è pubblico si definisce m$\leq$\#attributi, come numero di attributi pubblici.& • Pubblico\newline • Privato\newline • Protetto\newline • Pubblico e Privato\newline • Pubblico e Protetto\newline • Pubblico, Privato e Protetto\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Casi di test:} \newline
%\end{minipage}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\toprule
\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Casi di Test}} \\
\midrule
      \textbf{Test} & \textbf{\#attributi} & \textbf{tipo-attributo} & \textbf{Risultato Atteso} \\
\toprule\hline
Test-NOPUBA-1 &          0 & \cellcolor{lightgray}x &          0 \\
\hline
Test-NOPUBA-2 &          1 &   Pubblico &          1 \\
\hline
Test-NOPUBA-3 &          1 &    Privato &          0 \\
\hline
Test-NOPUBA-4 &          1 &   Protetto &          0 \\
\hline
Test-NOPUBA-5 &          n &   Pubblico &          m \\
\hline
Test-NOPUBA-6 &          n &    Privato &          0 \\
\hline
Test-NOPUBA-7 &          n &   Protetto &          0 \\
\hline
Test-NOPUBA-8 &          n & Pubblico e Privato &          m \\
\hline
Test-NOPUBA-9 &          n & Pubblico e Protetto &          m \\
\hline
Test-NOPUBA-10 &          n & Pubblico, Privato e Protetto &          m \\
\hline\bottomrule
\end{tabular}  


\end{table}

%\begin{minipage}{11.5cm}
%\textbf{Numero totale di casi di test:} \newline
%\end{minipage}